# 第二章 递归状态估计

于小咸

## 1. 

这道题目与2.4.2 的例题很相似，练习离散贝叶斯滤波的使用。根据题意可知：
$$
\begin{align}
&bel(X_0=broken) &=0.01 \\
&bel(X_0=not\_broken) &= 0.99 \\
&p(Z_t<1|X_t=broken) &= 1 \\
&p(Z_t<1|X_t=not\_broken) &= 1/3
\end{align}
$$
其中 $$Z_t$$ 表示 $$t$$ 时刻距离传感器的测量值，在 $0$ ~ $3m$ 范围内连续取值；$$X_t$$ 表示距离传感器的状态，取值为离散的 $$broken$$ ，$$not\_broken$$。

下面根据贝叶斯滤波算法进行计算，由于这道题中没有对距离传感器进行任何控制，因此贝叶斯滤波的第一步（预测）并不改变系统状态的置信度：

$$
\begin{align}
\bar{bel}(X_t) = bel(X_{t-1})
\end{align}
$$

贝叶斯滤波的第二步（观测），题干中介绍到$Z_t < 1$，于是有以下递推式
$$
\begin{align}
&bel(X_t=broken) &= \eta p(Z_t<1|X_t=broken)\bar{bel}(X_t=broken) \\
&bel(X_t=not\_broken) &= \eta p(Z_t<1|X_t=not\_broken)\bar{bel}(X_t=not\_broken) 
\end{align}
$$

其中 $\eta$ 为归一化因子
$$
\eta = [p(Z_t<1|X_t=broken)\bar{bel}(X_t=broken) + \\ p(Z_t<1|X_t=not\_broken)\bar{bel}(X_t=not\_broken)]^{-1}
$$


对以上5、6、7式代入先验初值1、2进行迭代，即可得到各个时刻距离传感器故障的概率如下

| 时刻 | $bel(X_t=broken|Z_t<1)$ | $bel(X_t=not\_broken|Z_t<1)$ | $\eta$             |
| ---- | ----------------------- | ---------------------------- | ------------------ |
| 0    | 0.01                    | 0.99                         |                    |
| 1    | 0.029411764705882353    | 0.9705882352941176           | 2.941176470588235  |
| 2    | 0.08333333333333333     | 0.9166666666666666           | 2.833333333333333  |
| 3    | 0.2142857142857143      | 0.7857142857142857           | 2.5714285714285716 |
| 4    | 0.45000000000000007     | 0.55                         | 2.1                |
| 5    | 0.7105263157894737      | 0.2894736842105263           | 1.5789473684210524 |
| 6    | 0.8804347826086958      | 0.11956521739130438          | 1.2391304347826089 |
| 7    | 0.9566929133858267      | 0.043307086614173235         | 1.0866141732283463 |
| 8    | 0.9851351351351351      | 0.014864864864864866         | 1.0297297297297296 |
| 9    | 0.9949954504094631      | 0.0050045495905368526        | 1.0100090991810737 |
| 10   | 0.9983262325015215      | 0.0016737674984783934        | 1.0033475349969567 |

最后推导公式：
$$
\begin{align}
\begin{array}
\ bel(X_t=broken) &= {\eta}_t\times1\times bel(X_{t-1}=broken) \\
&= {\eta}_t{\eta}_{t-1}\times1\times bel(X_{t-2}=broken) \\
&=\prod_{i=0}^n {\eta}_i bel(X_0=broken)
\end{array}
\\
\begin{array}
\ bel(X_t=not\_broken) &= {\eta}_t\times \frac{1}{3} \times bel(X_{t-1}=not\_broken) \\
&= {\eta}_t{\eta}_{t-1}\times \frac{1}{3} \times bel(X_{t-2}=broken) \\
&=\prod_{i=0}^n {\eta}_i \times \frac{1}{3^n} \times bel(X_0=not\_broken)
\end{array}
\end{align}
$$
其中 $\prod_{i=0}^n {\eta}_i$ 满足归一化要求，即
$$
\prod_{i=0}^n {\eta}_i = [bel(X_0=broken) + \frac{1}{3^n} \times bel(X_0=not\_broken)]^{-1}
$$
因此，传感器失效的概率为
$$
bel(X_t=broken) = \frac{bel(X_0=broken)}{bel(X_0=broken) + \frac{1}{3^n} \times bel(X_0=not\_broken)}
$$


## 2. 

## 3.

## 4.

## 5.

## 6.